**昆明巫家坝国际机场**（原），位于[昆明市区东南部](../Page/昆明.md "wikilink")，于1923年投入使用，是昆明的前民用機場，2012年6月28日起停止营运，航班改至新建的[昆明长水国际机场起降](../Page/昆明长水国际机场.md "wikilink")\[1\]，原屬昆明巫家壩的[IATA机场代码](../Page/IATA机场代码.md "wikilink")**KMG**及[ICAO機場代碼](../Page/ICAO機場代碼.md "wikilink")**ZPPP**都轉移往[昆明長水國際機場](../Page/昆明長水國際機場.md "wikilink")。巫家坝国际机场曾是中国最重要的国际口岸机场和全国起降最繁忙的[国际机场之一](../Page/国际机场.md "wikilink")，也是[中国西南地区的重要枢纽机场](../Page/中国西南地区.md "wikilink")。2011年，昆明巫家坝国际机场完成旅客年吞吐量2227.01万人次，排名中国大陆机场[第7位](../Page/中华人民共和国机场列表.md "wikilink")\[2\]。

## 历史

[Flying_Tigers_personnel.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flying_Tigers_personnel.jpg "fig:Flying_Tigers_personnel.jpg")在巫家坝机场的合影\]\]
[Kunming_wujiaba_airport_1st_generation_terminal.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kunming_wujiaba_airport_1st_generation_terminal.jpg "fig:Kunming_wujiaba_airport_1st_generation_terminal.jpg")
巫家坝位于[滇池东南岸](../Page/滇池.md "wikilink")，原本荒草丛生。19世纪中叶，一户巫姓人家在此定居，而后形成巫家村，于是这一块坝子就逐渐得名巫家坝。[清](../Page/清朝.md "wikilink")[光绪](../Page/光绪.md "wikilink")33年（1907年），巫家坝成为[清军演练的一个操场](../Page/清军.md "wikilink")。[蔡锷任云南府都督时](../Page/蔡锷.md "wikilink")，也将巫家坝辟为炮兵营地，共有营房1137间。1911年10月30日，[蔡锷](../Page/蔡锷.md "wikilink")、[唐继尧在巫家坝兵营发动武装起义](../Page/唐继尧.md "wikilink")，即重九起义，推翻[清政府统治](../Page/清政府.md "wikilink")，巫家坝成为革命军的大本营。1922年，唐继尧为强化滇军，创建了中国历史上第二个飞机场，地点选在巫家坝。同时还建立了云南航空学校，设在[云南陆军讲武堂](../Page/云南陆军讲武堂.md "wikilink")。机场竣工后，唐继尧从[法国驻](../Page/法国.md "wikilink")[越南空军手中买了](../Page/越南.md "wikilink")30架旧[战斗机和](../Page/战斗机.md "wikilink")15架旧[教练机](../Page/教练机.md "wikilink")，组建了云南第一支空中力量。巫家坝机场也成为当时亚洲最早的航空训练机场，培养了一批飞行人才。1937年，[抗日战争全面爆发后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，云南作为抗战大后方，巫家坝机场成为中央政府航空总指挥的所在地，是[飞虎队的主要基地和司令部所在](../Page/飞虎队.md "wikilink")，也是[驼峰航线的终点站](../Page/驼峰航线.md "wikilink")。因战争所迫，[中国航空公司](../Page/中国航空公司.md "wikilink")、[中央航空公司逐渐向昆明转移](../Page/中央航空公司.md "wikilink")，巫家坝机场成为两航的中心之一。1937年，滇黔司令部受命扩建巫家坝机场，云南省建设厅、航空处、参谋处、军需处、昆明县政府共同汇建，扩修工程在第二年冬天竣工。1941年，[太平洋战争爆发后](../Page/太平洋战争.md "wikilink")，巫家坝机场成为当时中国唯一的国际进出口机场。1947年1月20日，[交通部民用航空局成立](../Page/交通部民用航空局.md "wikilink")，巫家坝机场成为全国首批民用航空机场。\[3\]

[新中国成立后](../Page/新中国.md "wikilink")，巫家坝机场又于1958年、1993年、1998年进行过3次大的改扩建。截至停止营运之前，机场属国家一类机场，[机场飞行区等级为](../Page/机场飞行区等级.md "wikilink")4E，跑道长3400米，有[ILS](../Page/ILS.md "wikilink")、[VOR](../Page/VOR.md "wikilink")/[DME](../Page/DME.md "wikilink")、[NDB等通信导航设施](../Page/NDB.md "wikilink")，可供[波音747](../Page/波音747.md "wikilink")、[空客A340等机型起降](../Page/空客A340.md "wikilink")。站坪和停机坪面积25万平方米，停机位34个（近机位12个）机场[航站楼总面积](../Page/航站楼.md "wikilink")76900平方米。

由于机场过于靠近市中心，已经完全被城市包围，无法继续扩建，昆明市于1998年启动了新机场项目前期工作，2007年获批复立项并开工，2012年建设完工。2012年6月27日晚，巫家坝国际机场最后一班航班飞出后停止营运；当晚飞机转场至[长水国际机场](../Page/昆明长水国际机场.md "wikilink")，次日长水国际机场正式投入使用。\[4\]\[5\]\[6\]

### 謝幕

2012年6月27日晚上，昆明巫家壩國際機場終於結束了90年的歷史任務。根據民航信息顯示，最後一班從昆明巫家壩國際機場起飞的商业航班，是實際于當晚22點07分起飛，由[昆明前往](../Page/昆明.md "wikilink")[西雙版納的](../Page/西雙版納.md "wikilink")[中國東方航空](../Page/中國東方航空.md "wikilink")**MU5903**號班機\[7\]。

## 未来发展

巫家坝国际机场的设计容量只有800万人次，已远远不能满足需要，昆明市政府决定在市区东北部新建一座机场。[昆明长水国际机场在](../Page/昆明长水国际机场.md "wikilink")2007年初动工兴建，于2012年6月28日8时起正式投入运营。巫家坝机场原址按规划将改造成城市副商业区。

## 机场图片

<File:Zppp> terminal.jpg|航站楼空侧
[File:KUNMING2.jpg|机场停机坪](File:KUNMING2.jpg%7C机场停机坪)
<File:Kunming> Wujiaba Airport (KMG) front.JPG|巫家坝航站楼前广场

## 相关书籍

目前已有中国[艺术家制作有关巫家坝机场的](../Page/艺术家.md "wikilink")[书籍](../Page/书籍.md "wikilink")，多数是来自艺术家和民间爱好者的行为。例如由摄影艺术家
陆林波（LU LIN BO）编写的黑白印刷版"**KUN MING AIRPORT LAST TIME**"
中文译名（非正式）：[昆明机场最后时光](../Page/昆明.md "wikilink")。根据资料介绍，该书是艺术家陆林波"Around
Airfield"主题里的一个组成部分，共101页，其中图像资料74页，英语文字8页，中文注录9页，同时还含有笔记档案和带有印章的照片（总计制作810本）；艺术家表示该书收录了绝大部分昆明巫家坝机场关闭前最后一段时间里所拍摄的照片，而作为封面照片的摄影作品于2012年10月在[上海的一个](../Page/上海.md "wikilink")[艺术博览会售出](../Page/艺术博览会.md "wikilink")。在该本写真集中的文字部分，艺术家用带有个人感情色彩的语言描述了他对巫家坝机场的惋惜。\[8\]

## 相关条目

  - [中国大陆机场列表](../Page/中国大陆机场列表.md "wikilink")

## 参考来源

<references/>

## 外部链接

  - [云南机场集团公司](https://web.archive.org/web/20050811012855/http://www.ynairport.cn/)

[Category:云南機場](../Category/云南機場.md "wikilink")
[Category:中国已停用的机场](../Category/中国已停用的机场.md "wikilink")
[Category:飞虎队](../Category/飞虎队.md "wikilink")
[Category:1923年启用的机场](../Category/1923年启用的机场.md "wikilink")
[Category:2012年關閉的機場](../Category/2012年關閉的機場.md "wikilink")
[Category:1923年中國建立](../Category/1923年中國建立.md "wikilink")
[Category:2012年中國廢除](../Category/2012年中國廢除.md "wikilink")

1.
2.
3.  [CCTV记录片《百年巫家坝》](http://www.tudou.com/programs/view/OaBETyj23wY/)
4.
5.
6.
7.  [90年巫家坝完美谢幕最后航班飞往西双版纳](http://news.hexun.com/2012-06-27/142924121.html)
8.  [写真集:昆明機場最後時光](http://lulinbo.com/photo-collection-kun-ming-airport-last-time/)
    .